<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Meniscectomia</title>
 <link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://localhost:4000/"/>
 <updated>2015-06-18T17:38:02+03:00</updated>
 <id>http://localhost:4000</id>
 <author>
   <name>Luís Ramalho</name>
   <email></email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Introdução aos meniscos</title>
   <link href="http://localhost:4000/2015/06/18/introducao-aos-meniscos/"/>
   <updated>2015-06-18T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/2015/06/18/introducao-aos-meniscos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscos.gif&quot; alt=&quot;Meniscos&quot; title=&quot;Meniscos&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os meniscos são constituídos por fibrocartilagem e a sua função é adaptarem as superfícies convexas e de raio variável dos côndilos femorais às superfícies relativamente planas dos pratos tibiais durante a flexão e extensão. Esta possui movimentos acessórios de rotação externa e interna do fémur sobre a tíbia, fundamentais à mecânica articular do joelho. Os meniscos acompanham os côndilos femurais nesses movimentos, deslizando na superfície da tíbia enquanto mantêm o vértice das concavidades condilianas nos vazios correspondentes aos seus centros geométricos. Esses movimentos são mais amplos no menisco externo.
Os meniscos encontram-se presos à cápsula articular pelos ligamentos menisco-femurais e menisco-tibiais. A ligação é, principalmente, feita pelos ligamentos menisco-tibiais, particularmente curtos no menisco interno que tem que deslizar menos que o externo no movimento articular normal. Se, por acidente, os côndilos executam um movimento irregular, particularmente devido a uma torção do joelho enquanto flectido, podem esmagar um dos meniscos contra a tíbia e provocar-lhe uma rotura. O menisco interno está em maior risco por ser mais imóvel e o seu corno posterior é o local mais atingido, porque a torção mais lesiva é em flexão.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Técnica de meniscectomia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia.gif&quot; alt=&quot;Técnica de meniscectomia&quot; title=&quot;Técnica de meniscectomia&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento da artroscopia, popularizada no nosso meio nos anos 80, passou-se a tratar de maneira mais adequada as lesões meniscais, pois conseguimos ver melhor todos os compartimentos do joelho, melhor precisão nas ressecções parciais de fragmentos instáveis.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Biomecânica do joelho</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-biomecanica-do-joelho.html"/>
   <updated>2015-06-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-biomecanica-do-joelho</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/joelho.jpg&quot; alt=&quot;Biomecânica do joelho&quot; title=&quot;Biomecânica do joelho&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante compreender a biomecânica fémuro-patelar ao prescrever exercícios para o joelho em um programa de reabilitação, seja qual for o diagnóstico. A conexão entre as articulações tíbio-femoral e fémuro-patelar não deve ser considerada, nem devem essas articulações ser tratadas separadamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função do mecanismo da articulação fémuro-patelar é influenciada vigorosamente por estabilizadores tanto dinâmicos (estruturas contrácteis comotáticos (estruturas não contrácteis) da articulação. Essa estabilidade baseia-se na interacção entre a geometria óssea, as contenções ligamentares e retinaculares e os músculos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O joelho é formado pela extremidade distal do fêmur, extremidade proximal da tíbia, patela, ligamentos, meniscos e tendões de músculos que cruzam a articulação. É uma articulação com um só grau de liberdade: flexão e extensão, no entanto podemos observar um segundo grau de movimento; rotação. A rotação apenas é possível associada a flexão do joelho, sendo considerada como um movimento acessório (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista mecânico, o joelho é uma articulação muito importante, pois conjuga de uma forma harmoniosa a estabilidade e mobilidade (Kapandji, 2000). Porém como as suas superfícies possuem um encaixe frouxo, condição necessária para uma boa mobilidade, está assim sujeita a entorses e luxações. O joelho trabalha essencialmente em compressão, pela acção da gravidade, ocorrem assim com frequência outras lesões. Lesões traumáticas ou degenerativas.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Artroscopia</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-artroscopia.html"/>
   <updated>2015-06-17T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-artroscopia</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A artroscopia é um método de diagnóstico e tratamento cirúrgico articular que se desenvolveu nos últimos quinze anos. Inicialmente utilizado no joelho para diagnóstico de lesões intra-articulares não visíveis no RX simples, rápido, o artroscópio foi equipado para tratamento com aparelhos cirúrgicos concebidos para introdução por uma incisão mínima acessória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os resultados do tratamento assim efectuado demonstraram inegáveis vantagens na recuperação funcional pós operatória, quer para lesões meniscais, quer para, praticamente, todos os outros problemas intra-articulares do joelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia-diagnostico_clip_image002.jpg&quot; alt=&quot;Meniscos&quot; title=&quot;Meniscos&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fig.: Cirurgia artroscópica ao joelho&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A RMN e a TAC retiraram muito do interesse do artroscópio no diagnóstico (a RMN é-lhe mesmo superior), mas este permanece como método de tratamento cirúrgico importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cirurgia artroscópica do joelho (visualização da articulação do joelho) é um dos procedimentos ortopédicos mais comuns hoje em dia. Com o paciente sob anestesia geral ou sonolento (sedado), ou sob anestesia regional ou espinal, são feitas pequenas perfurações na articulação do joelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artroscópio e outros instrumentos são inseridos na articulação do joelho. Com o artroscópio, o cirurgião pode ver os ligamentos, os discos do joelho (meniscos), o osso do joelho (patela), o revestimento da articulação (sinóvio) e toda a articulação. Os tecidos lesados podem ser removidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A artroscopia ajuda também a visualizar o interior do joelho enquanto os ligamentos e tendões são corrigidos externamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria das cirurgias artroscopicas é ambulatorial, sem necessidade de internamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia-diagnostico_clip_image004.gif&quot; alt=&quot;Meniscos&quot; title=&quot;Meniscos&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fig.:  Aparelho de artroscopia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Diagnóstico</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-diagnostico.html"/>
   <updated>2015-06-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-diagnostico</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Existem duas formas de apresentação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aguda – logo a seguir ao acidente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Crónica – pode haver referência a um acidente antigo; os sintomas eram há algum tempo já crónicos e intermitentes; pode ter havido recentemente um novo que, embora leve, provavelmente expandiu a ruptura existente ou deslocou a asa de cesto (Alvim Serra, 2001).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O diagnóstico baseia-se na história e no exame clínico do joelho. Segundo diversos autores o exame físico deve ser iniciado examinando-se em primeiro lugar o joelho sadio, uma vez que o doente se vai sentir mais confiante e seguro quando se partir para a avaliação do joelho lesado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exame físico deve compreender manobras de inspecção, nas quais se vai avaliar a marcha, arco de movimento, posições antálgicas, presença de edema, hematoma  e atrofia  muscular (principalmente do quadrícepete). Após a inspecção, passa-se à palpação que tem como objectivo avaliar os pontos de dor, derrames articulares, processos inflamatórios e crepitação local. Depois de concluída a inspecção e a palpação passa-se à execução de testes específicos para avaliação da integridade do cruzado anterior (ex. teste da gaveta anterior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Ressonância Magnética é o exame mais confiável que pode auxiliar no diagnóstico de rupturas ligamentares e de lesões meniscais, no entanto, a sua realização e interpretação necessita de grande experiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, uma boa história com um exame físico completo e detalhado são ainda o melhor método de diagnóstico das lesões do ligamento cruzado anterior, embora os exames complementares auxiliem as informações clínicas.&lt;/p&gt;

&lt;ul type=&quot;square&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Diagnóstico segundo Cyriax.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Segundo o método de Cyriax poderiam dar positivos os seguintes testes: rotação lateral e medial passivas, teste dos meniscos (rotações rápidas em flexão com palpação e no final fazer extensão desde o máximo de flexão mantendo a rotação). Os meniscos devem ser testados com compressão e com distracção para concluir se existe lesão ligamentar associada.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Descrição anatómica</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-descricao-anatomica.html"/>
   <updated>2015-06-16T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-descricao-anatomica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A articulação do joelho é formada pela extremidade distal do fémur e extremidade proximal da tíbia e a patela com meniscos interpostos os quais dão simetria à articulação e ajudam a lubrificação. A articulação é rodeada por ligamentos e músculos (Calliet,1987).
A extremidade distal do fémur consiste em dois côndilos recurvados em espiral - o medial e o lateral, separados por um profundo sulco em forma de U, a fossa intercondilar. A superfície femoral da articulação tem duas superfícies: anteriormente a fémur-rotuliana, e inferiormente a tibial. A superfície patelar tem a forma de sela e é assimétrica, com a face lateral maior e mais convexa que a face medial (Gardner, 1989;Calliet,1987).
A extremidade proximal da tíbia expande-se para construir uma plataforma destinada a articular-se com a extremidade distal do fémur. Esta plataforma está constituída pelos côndilos medial e lateral da tíbia que apresentam faces articulares na sua parte superior(Dangelo&amp;amp;Fattini,1987).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rótula do joelho é um osso sesamóide triangular, com cerca de 5 cm de diâmetro, que está incluído no tendão de inserção do músculo quadricipete da coxa (Gardner, 1989; Dangelo&amp;amp;Fattini,1987).
A face articular da rótula é posterior e apresenta duas áreas separadas por uma ligeira elevação. Destas áreas, a lateral é maior do que a medial, mas ambas articulam-se com os côndilos do fémur (Dangelo &amp;amp; Fattini, 1987). O joelho é poderosamente estabilizado e movimentado por músculos que cruzam a articulação, originando-se acima da coxo-femural, e por músculos inferiores da perna que se originam acima do joelho. Assim, os grupos musculares podem ser classificados em extensores, flexores, adutores e abdutores (Calliet, 1987). O quadricipete crural é o músculo extensor do joelho, é um músculo potente, a sua superfície de secção fisiológica é de 148cm2, o que num trajecto de 8cm lhe confere uma potência de trabalho de 42kg, e é formado pelos músculos recto femoral (anterior), vasto lateral (externo), vasto medial (interno) e vasto intermédio (crural) e tem uma única inserção forte sobre a rótula, cápsula do joelho e superfície proximal anterior da tíbia (; Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O músculo recto anterior é flexor do quadril, e extensor do joelho, mas sua eficácia como extensor do joelho depende da posição do quadril, e sua acção como flexor do quadril está relacionada com a posição do joelho (Kapandji, 2000). O grupo muscular flexor é composto por músculos biarticulares, situados posteriormente que são o bíceps femoral, o semimembranoso, o semitendinoso (denominados isquio-tibiais); o sartório, o grácil, os gastrocnêmios, o plantar, o poplíteo, e adutores (Gardner, 1989). Os ligamentos são responsáveis pela união das extremidades articulares do joelho. Os principais ligamentos que compõem o joelho são os colaterais medial e lateral, o cruzado anterior e posterior e os ligamentos capsulares (Kapandji, 2000). Os ligamentos capsulares promovem secundariamente a estabilidade do joelho. Os ligamentos laterais reforçam a cápsula articular pelo seu lado interno e externo, assegurando a estabilidade lateral do joelho em extensão (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ligamento colateral medial estende-se da face cutânea do côndilo interno até a extremidade superior da tíbia, e o ligamento colateral lateral estende-se da face cutânea do côndilo externo até a cabeça do perónio (Kapandji, 2000; Hall, 1986).
Os ligamentos cruzados não estão somente cruzados entre si, mas também estão cruzados com o ligamento colateral do lado homólogo (Kapandji, 2000).
O cruzado posterior está tenso em flexão e o cruzado anterior está tenso em extensão, sendo um dos freios da hiper extensão (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Os Meniscos</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-meniscos.html"/>
   <updated>2015-06-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-meniscos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Os meniscos são estruturas internas do joelho, localizadas entre o fémur e a tíbia. Têm composição fibrocartilaginosa, de conformação em forma de C, e de formato triangular com a sua periferia aderida à cápsula articular e aos ligamentos periféricos do joelho.
Os meniscos têm como função proteger a cartilagem, ajudar na congruência, na estabilidade e na irrigação articular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A perda de parte do menisco pode afectar o funcionamento articular, mas uma lesão importante pode levar a um aumento da degeneração articular, proporcionando o advento de uma artrose de maneira precoce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história clínica da lesão é acompanhada de dor na interlinha articular, derrame sinovial, crepitação localizada e algumas vezes de bloqueio doloroso da articulação. É interessante salientar que uma pessoa pode conviver com uma lesão meniscal por muito tempo até um momento em que a sua sintomatologia é exacerbada por um novo fenómeno traumático que altera ou impede o correcto funcionamento articular, causando dor incontrolável ao paciente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O método de escolha de tratamento de lesões meniscais é a meniscectomia artroscópica. Com esta técnica o cirurgião consegue remover ou reparar lesões das mais variadas formas da superfície meniscal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia.gif&quot; alt=&quot;Meniscectomia&quot; title=&quot;Meniscectomia&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A figura mostra a técnica de meniscectomia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento da artroscopia, popularizada no nosso meio nos anos 80, passou-se a tratar de maneira mais adequada as lesões meniscais, pois conseguimos ver melhor todos os compartimentos do joelho, melhor precisão nas ressecções parciais de fragmentos instáveis.
A realização da videoartroscopia sem o garrote traz como vantagens a diminuição acentuada da possibilidade de o paciente vir a desenvolver a Trombose Vascular Periférica (TPV), além de não agredir as fibras musculares a nível da coxa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando nos deparamos com um paciente com lesão meniscal, antes de planejarmos um tratamento, devemos pensar no papel desta fibrocartilagem, tanto do ponto de vista estático como funcional. No plano estático, os meniscos actuam como amortecedores, distribuindo a carga fémuro-tibial. Os pacientes submetidos a meniscectomia total (via aberta) evoluem com artrose. Porém, diversos estudos mostram que se for feita somente meniscectomia parcial as lesões degenerativas demoram a se manifestar.
O tempo de hospitalização diminui consideravelmente com a artroscopia permitindo alta hospitalar no período de 6 horas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os resultados a longo prazo mostram que a meniscectomia parcial permite ao paciente uma recuperação rápida das suas actividades, bem como baixos índices de alterações degenerativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia-descricao-anatomica_clip_image004.jpg&quot; alt=&quot;Meniscectomia artroscópica&quot; title=&quot;Meniscectomia artroscópica&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia-descricao-anatomica_clip_image006.jpg&quot; alt=&quot;Meniscectomia artroscópica&quot; title=&quot;Meniscectomia artroscópica&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;A figura mostra a técnica de meniscectomia artroscópica&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Futuras Complicações</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-futuras-complicacoes.html"/>
   <updated>2015-06-15T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-futuras-complicacoes</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A meniscectomia pode levar a sinais radiológicos de artrose do joelho (não obrigatoriamente sintomáticos), após 10 anos, em 20% - 40% dos joelhos que apresentam um ligamento cruzado anterior saudável. O traumatismo de forte intensidade é uma causa comum de osteoartrite do joelho, principalmente quando afecta os ligamentos ou os meniscos. Quando um menisco é retirado, há risco maior de desenvolvimento de osteoartrite. Os riscos aumentam com o avanço da idade, com a predisposição e com a época da meniscectomia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns casos, a doença pode instalar-se em indivíduos mais jovens.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tratamento em Fisioterapia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na fase do pós-operatório:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresentação de sinais inflamatórios, edema, hemartrose, rigidez dos tecidos, nomeadamente do tecido cicatricial, disfunção das estruturas que promovem a lubrificação e nutrição da articulação.
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;Crioterapia &lt;/span&gt;(crio = gelo, terapia = tratamento) é o nome que se dá ao tratamento à base de gelo, usado há muitos anos como agente terapêutico, é uma das terapias usadas, devido as suas acções características sobre os tecidos, nomeadamente, a vaso constrição e diminuição da taxa metabólica, redução da inflamação e sinais inflamatórios e redução da dor. Para obter os benefícios terapêuticos, a temperatura da pele deve cair para aproximadamente 13,8ºC para que ocorra a redução ideal do fluxo sanguíneo local, e para cerca de 14,4ºC para que ocorra analgesia, no entanto, para provocar alterações de temperatura intra articular do joelho, a temperatura da pele deve baixar para, no mínimo, 2,2ºC (Chad Starkey; 2001). O gelo também influencia uma mais rápida regeneração do tecido muscular e cicatricial, redução do espasmo muscular e redução da produção de resíduos celulares. É importante salientar que o gelo não deve estar em contacto directo com a pele, devendo estar em recipientes moldáveis, ou em outras estruturas O tempo convencional de tratamento é de 5 a 15 minutos (Chad Starkey; 2001).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A &lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;massagem&lt;/span&gt; torna-se também uma técnica fundamental para redução do edema e da dor, contribuindo para alterações vasculares, melhorando assim os níveis tróficos da articulação. A massagem é feita localmente no joelho, usando várias técnicas de massagem, como effleurage, fricção, deslizamento de planos, pétrissage, alternando as técnicas entre si, de modo a obter os resultados desejados. Deve ter uma duração de 5 a 10 min aproximadamente (Chad Starkey; 2001).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguidamente procedemos à &lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;mobilização passiva&lt;/span&gt;, de modo promover/ganhar amplitude articular após a imobilização que o joelho sofreu. No entanto a execução dos movimentos geralmente torna-se dolorosa. A execução de mobilização passiva torna-se importante para o aumento de ganho de amplitude, no entanto tem outras funções também importantes, como melhoramento da nutrição articular, havendo uma melhor distribuição do líquido sinovial pela articulação, melhorando a função das cartilagens e meniscos, assim como a sua integridade estrutural. A mobilização promove também a redução da dor e edema (Chad Starkey; 2001).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
A mobilização passiva pode decorrer durante todo o tratamento, ate obter as amplitudes desejadas, sendo graduadas para esse fim e bem-estar do doente.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;O paciente normalmente apresenta atrofias musculares, nomeadamente, o quadricipete, isquiotibiais, adutores, abdutores e gémeos, devido há imobilização. Para combater essa atrofia, numa primeira fase pós-operatório, utiliza-se os &lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;exercícios isométricas&lt;/span&gt;, nos quais existe contracção muscular, mas não existe movimento da articulação lesada, não provocando assim, dor.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Passado a fase pós-operatório, passamos para a segunda fase do tratamento, onde já não são esperados sinais inflamatórios, uma redução significativa da dor e do edema, no entanto prolonga-se o tratamento efectuado na primeira fase para a fase seguinte, ate desaparecerem os sintomas. Existe já uma amplitude articular disponível sem indicações de dor. Essa amplitude articular vai ser muito importante na execução do treino de reforço muscular, onde aos exercícios isométricas dão lugar aos exercícios isotónicos, mais motivantes, com as componentes concêntricas e excêntrica, o que permite um aumento da força dinâmica, relacionando o grupo muscular a trabalhar com a forma de o fazer adequando o estimulo ao objectivo.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sintomatologia</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-sintomatologia.html"/>
   <updated>2015-06-14T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-sintomatologia</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Referencia a uma torção do joelho semi-flectido, com dor súbita e impotência funcional. Dor localizada à interlinha, interna ou externa. Há derrame intra-articular moderado, que se forma lentamente e progride até aos dois dias. A pungição articular revela, geralmente, derrame seroso, ao contrário da ruptura do ligamento cruzado anterior, que forma hemartrose. Há impedimento doloroso para a carga completa e para a marcha sem claudicação. A palpação revela dor máxima, exactamente na interlinha interna ou externa do joelho. Se a lesão é do menisco interno, existe dor ao varo forçado da articulação e a valgização não provoca dor (Alvim Serra, 2001). O menisco externo a sintomatologia é contrária, isto é, existe dor no valgo forçado e a varização forçada não provoca dor.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;As Incidências e causas da ruptura dos meniscos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Geralmente é devido a ruptura do menisco medial, que se desloca para o centro da articulação, produzindo uma obstrução da rotação externa da tíbia e a extensão completa. Ocorrendo a distensão e a ruptura do LCA. (Smille, 1980). A ruptura do ligamento cruzado anterior também pode provocar lesões meniscais. O condilo femural interno, no movimento de gaveta anterior em compressão (cadeia cinemática fechada), como não tem o ligamento a limitar o movimento, acaba por provocar um “cisalhamento” do corno posterior do menisco interno, por conseguinte uma desincersão capsular ou uma fissura horizontal (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir do momento que ocorre a lesão a parte lesada do menisco não acompanha os movimentos da articulação, acabando por provocar um bloqueio da articulação. Deste modo a extensão completa torna-se impossível (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As principais causas das lesões meniscais traumáticas derivam do desporto ou de actividades que ponham em causa a integridade dos meniscos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As lesões meniscais podem ocorrer sempre que os meniscos, durante os movimentos do joelho, não acompanharem os côndilos nos seus deslocamentos, assim adoptam uma posição anormal em relação aos côndilos, acabando por ser esmagados. É o caso, por exemplo de um movimento de extensão brusco do joelho (como um pontapé numa bola), neste caso não há tempo para um dos meniscos se desloque para a frente, de forma que quanto maior for a velocidade de extensão do joelho maior será a lesão do menisco. Este mecanismo é muito frequente nos jogadores de futebol, ocorrendo rupturas transversais dos meniscos ou as desinserções do corno anterior (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro mecanismo de lesões meniscais deve-se à distorção do joelho, associando um movimento de lateralidade externa com o movimento de rotação externa. Desta forma, o menisco interno é deslocado para o centro da articulação, para baixo da convexidade do côndilo interno, ficando entalado entre o côndilo e a glenóide, ocorrendo assim uma fissura longitudinal do menisco ou uma desinserção capsular total (Kapandji, 2000).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Os Meniscos</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-ligamentos.html"/>
   <updated>2015-06-14T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-ligamentos</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Relativamente à parte ligamentar, são inúmeros os ligamentos presentes neste complexo. Devido à incongruência das superfícies articulares, o papel dos ligamentos é de resistir à extensão excessiva, ao stress de valgo e varo, às rotações da tíbia ou fémur, ao deslocamento anterior ou posterior da tíbia ou fémur (gavetas), e aos movimentos combinados de rotação tíbia com deslocamento antero-posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Histologicamente, os ligamentos são similares a tendões: são bandas de colagénio denso com  pouco material celular. Eles são preparados para suportar tensões lineares. Em contraste com os tendões, os ligamentos possuem fibras não paralelas e uma quantidade de elastina superior, podendo suportar alongamentos maiores, sem causar danos à sua estrutura. O LCA e LCP apresentam propriedades viscoelásticas, o que permite  dissipar a energia, regular o seu comprimento e distribuir a carga aplicada. Alterações na viscoelasticidade podem facilitar o alongamento do enxerto. (Silley , 1997)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;ligamentos colaterais&lt;/em&gt; ficam ambos tensos em extensão completa. O &lt;em&gt;ligamento colateral medial&lt;/em&gt; (cruzado com o ligamento colateral lateral e com o ligamento cruzado posterior) resiste ao stress de valgo (mais com o joelho em extensão), à rotação lateral da tíbia e à mesma combinada com deslocamento anterior. O &lt;em&gt;ligamento colateral lateral&lt;/em&gt;(cruzado com o ligamento colateral medial e com o ligamento cruzado anterior) resiste ao stress de varo, à rotação lateral da tíbia e à mesma combinada com deslocamento posterior da tíbia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;ligamentos cruzados&lt;/em&gt; são estruturas ligadas à estabilidade do joelho e que estão localizados no centro da articulação. O &lt;em&gt;ligamento cruzado anterior&lt;/em&gt; (LCA) assim como o &lt;em&gt;posterior&lt;/em&gt; (LCP), são extra sinoviais, apesar de intra-articulares.
O ligamento cruzado anterior tem origem no fémur na porção postero-lateral do intercondilo e insere-se anteriormente à tibia. A inserção tibial é bem mais resistente que a fémural. (Pamela K. Levangie, Cynthia C. Norkin, 2001)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/public/images/meniscectomia-biomecanica-do-joelho_clip_image002.gif&quot; alt=&quot;Meniscos&quot; title=&quot;Meniscos&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ligamento possui duas bandas: a anteromedial e a posterolateral. A primeira origina-se na porção mais proximal do LCA e insere-se na porção mais antero-medial da sua inserção tibial e a segunda origina-se mais distal em relação à origem femoral e insere-se mais postero-lateral na inserção tibial. Esta banda é o componente mais curto e de maior volume do LCA. A banda anteromedial encontra-se laxa na extensão e tensa na flexão a 70º.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objectivo deste ligamento é resistir ao deslocamento anterior da tibia e à rotação medial do joelho. Daí, quando há ruptura deste ligamento a tibia  projectra-se para a frente do fémur (gaveta anterior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Os ligamentos cruzados estabelecem conexões tão íntimas com a cápsula articular podendo-se dizer que na realidade estes são espessamentos da cápsula articular, e que, como tais são parte integrante dela.» (Kapanji, 2000).&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratamento do bloqueio</title>
   <link href="http://localhost:4000/meniscectomia-tratamento-do-bloqueio.html"/>
   <updated>2015-06-13T00:00:00+03:00</updated>
   <id>http://localhost:4000/meniscectomia-tratamento-do-bloqueio</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;O tratamento não deve ser diferido. A redução pode ser tentada sob anestesia geral que muitas vezes basta, por si própria, para que se dê a redução da asa de cesto luxada do menisco interno e o joelho retome de imediato a extensão completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tal não ocorrer, deve-se flecti-lo um pouco, forçando o valgo, a executar movimentos suaves de flexão e extensão, enquanto se lhe associa várias rotações (manipulação dos meniscos segundo o método de Cyriax).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta manipulação pretende colocar o fragmento meniscal numa posição que não provoque dor, incómodo ou limitação. Se não obtiver êxito, deve ser operado.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Tratamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os objectivos principais do tratamento são o de restabelecer a amplitude de movimento total do joelho, e reequilibrar a força muscular, visando que o paciente volte com segurança e em condições normais, às actividades da vida diária, portanto, é fase fundamental na continuidade do tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fisioterapia recomenda-se, para, numa fase inicial, reduzir o edema provocado pela cirurgia, restabelecer a amplitude articular, recuperar a força da articulação do joelho e reestabelecer a propriocepção.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sintomatologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Referencia a uma torção do joelho semi-flectido, com dor súbita e impotência funcional. Dor localizada à interlinha, interna ou externa. Há derrame intra-articular moderado, que se forma lentamente e progride até aos dois dias. A pungição articular revela, geralmente, derrame seroso, ao contrário da ruptura do ligamento cruzado anterior, que forma hemartrose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há impedimento doloroso para a carga completa e para a marcha sem claudicação. A palpação revela dor máxima, exactamente na interlinha interna ou externa do joelho. Se a lesão é do menisco interno, existe dor ao varo forçado da articulação e a valgização não provoca dor (Alvim Serra, 2001).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O menisco externo a sintomatologia é contrária, isto é, existe dor no valgo forçado e a varização forçada não provoca dor.&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
